# Настройка окружения

Для решения задач вам потребуется ноутбук с Unix окружением. Лучше всего использовать linux. OSX тоже должен работать. Для Windows с некоторой вероятностью придется немного [пошаманить](/docs/windows.md).

## Регистрация в системе

1. Создайте аккаунт на https://gitlab.cpp-hse.net/.
1. Дождитесь подтверждения аккаунта от администраторов.
1. Добавьте ssh-ключ в аккаунт:
    * Сгенерируйте ssh ключ, если у вас его еще нет.
     ```
     ssh-keygen -N "" -f ~/.ssh/id_rsa
     ```
    * Скопируйте содержимое файла `id_rsa.pub` (`cat ~/.ssh/id_rsa.pub`) в https://gitlab.cpp-hse.net/-/profile/keys
    * Проверьте, что ssh ключ работает. Выполните команду `ssh git@gitlab.cpp-hse.net`. Вы должны увидеть такое приветствие:
     ```
     $ ssh git@gitlab.cpp-hse.net
     PTY allocation request failed on channel 0
     Welcome to GitLab, $USERNAME!
     Connection to gitlab.cpp-hse.net closed.
     ```

1. Зарегистрируйтесь на https://sirius.cpp-hse.net. Секрет для регистрации: `ilovecpp`. Авторизация на сайте происходит через GitLab; для входа используйте подготовленный выше аккаунт GitLab.

1. Для вас создастся пустой репозиторий, ссылка на который доступна из сайта. Проверьте, что вы имеете доступ.

## Подготовка локального репозитория

1. Проверьте, что у вас доступны команды `git` и `ssh`. По необходимости установите `git`.

1. Склонируйте репозиторий с задачами.
   ```
   git clone https://gitlab.com/BigRedEye1/search-crashcourse
   ```

   Команда `git clone` создаст директорию `search-crashcourse` и запишет туда все файлы из этого репозитория.

1. Настройте своё окружение:

 - Настройте git.
   ```
   git config --global user.name "Vasya Pupkin"
   git config --global user.email vasya@pupkin.ru
   ```

 - Добавьте в git свой приватный репозиторий. Для этого запустите из директории репозитория команду:

   ```
   git remote add student ADDRESS
   ```

   `ADDRESS` нужно скопировать со страницы репозитория (My Repository в интерфейсе https://sirius.cpp-hse.net/). Синяя кнопка Clone -> Clone with SSH.
   Адрес будет вида
   ```
   git@cpp-hse.gitlab.net:sirius-2023/sirius-Ivan-Ivanov-SuperVanechka1337.git
   ```
   У вас есть много вариантов, в чем писать код. Мы рекомендуем использовать CLion/Vim/VSCode/Sublime.
   Для Vim, VSCode и многих прочих редакторов наилучшим решением при работе с C++ является [clangd](https://clangd.llvm.org/).

## Сдача первой задачи
 - Перейдите на sirius.cpp-hse.net и выберите задачу из группы [Setup](https://sirius.cpp-hse.net/#Setup). Решите ее.

### Сборка
Соберите тесты задачи. Есть несколько вариантов:

#### IDE
Самый надежный вариант – использовать IDE с поддержкой CMake, например, CLion. В этом случае просто откройте корень проекта, он должен автоматически подцепиться через CLion. Далее запускайте тесты конкретной задачи через таргет `test_<task name>`.

#### CMake в терминале
Если ваша IDE не умеет собирать проекты CMake, попробуйте запустить CMake самостоятельно. Для этого необходимо установить CMake (на Windows можно скачать инсталлер с официального сайта, на Ubuntu `sudo apt install cmake`, на Arch `sudo pacman -S cmake`), после чего открыть терминал (cmd.exe на Windows) и выполнить следующие шаги в директории курса:
```bash
cmake -B build -DCMAKE_BUILD_TYPE=Debug
cmake --build build --target test_<task name>
./build/test_<task name>
```

#### Сборка в терминале
Если предыдущие методы не сработали, попробуйте собрать один файл `test.cpp` руками в консоли или в IDE.
- Терминал: если вы умеете собирать один файлик в консоли/IDE, то соберите `test.cpp`. Например, `g++ test.cpp -o test`. Запустите тесты после сборки: `./test`
- IDE: откройте `test.cpp` в IDE. Запустите через кнопку вида "Compile and run".

Если и эти методы не помогли, пишите лектору с просьбой о помощи. Параллельно попробуйте ещё раз настроить CMake.

### Отправка решения
- Запустите скрипт посылки из директории с задачей: `python3 ../../submit.py`
- Пронаблюдайте за процессом тестирования со страницы CI/CD -> Pipelines своего репозитория. gitlab показывает вывод консоли во время тестирования.
- Проверьте, что клетка с задачей позеленела на https://sirius.cpp-hse.net
- Проверьте, что оценка появилась в таблице с результатами
